\chapter{Mécanique quantique et contrôle optimal}

\section{La mécanique quantique en trois postulats}
\subsection{Premier postulat de la mécanique quantique}
\subsubsection{Fonction d'onde}
En mécanique quantique, on représente l'état d'un système par un vecteur dans un espace de Hilbert. En raison de l'importance de ces produits scalaires, on utilise la notation bra-ket introduite par Dirac \footnote{Paul Dirac, Les Principes de la mécanique quantique [« The Principles of Quantum Mechanics »] (1re éd. 1930) } pour représenter les états quantiques de manière concise et simple. Le vecteur $\psi$ est ainsi noté $|\psi \rangle$ et appelé \textbf{ket}, tandis que son vecteur dual est appelé \textbf{bra} et noté $\langle \psi |$. \\
L'espace des états dépend du système considéré. Par exemple, dans le cas le plus simple où le système n'a pas de spin ou de structure interne, les états quantiques sont des fonctions $\psi$ : 
$$
\begin{aligned}
	\psi :\quad \quad \mathbb {R} ^{3}&\rightarrow \mathbb{C} \\(x,y,z)&\mapsto \psi (x,y,z)
\end{aligned}
$$
telles que l'intégrale  $\int _{\mathbb{R} ^{3}}|\psi (\mathbf{r} )|^{2}d\mathbf{r}$ converge. Dans ce cas, $\psi$ est appelée la fonction d'onde du système.
\subsubsection{Cas d’une particule dans l’espace a une dimension}
La probabilité pour que la particule soit dans l’intervalle $[a,b]$ est donnée par l’aire de la courbe située entre $x=a$ et $x=b$ (figure si possible)
\begin{equation}
\int_a^b dP(x)= \int_a^b |\psi(x,t)|^2dx
\end{equation}
Il est impossible de connaître avec précision la position de la particule a un instant t. On ne peut que connaître la probabilité $dP(x)$ pour qu’elle soit entre $x$ et $x+dx$, soit:
\begin{equation}
dP(x)=|\psi(x,t)|^2dx=\psi(x,t)\overline{\psi(x,t)}dx
\end{equation}
La particule doit être quelque part sur l’axe $X’OX$, par conséquent:
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{+\infty}|\psi(x,t)|^2dx=1
\end{equation}
pour tout $t$. $\psi$ est donc de carre sommable.
La densite de probabilite est donnee par
\begin{equation}
\frac{dP(x,t)}{dx}=|\psi(x,t)|^2=\rho(x,t)
\end{equation}

\subsubsection{Cas d’une particule dans l’espace à trois dimensions}
On a 
\begin{equation}
\int dP(\vec{r},t)=\iiint_{espace}|\psi(x,t)|^2d^3r=1
\end{equation}

Ou $d^3r$ représente l'élément de volume donnée par: $$d^3r=dxdydz=r^2sin\theta dr d\theta d\varphi$$

\subsubsection{Cas de N particules}
L’espace le mieux adapté à la description des systèmes en physique quantique est un espace $\Omega$, nommé espace des configurations qui représente l’ensemble de toutes les configurations possibles du système. Par exemple, dans le cas d’un système à $N$ particules isolées et sans contraintes, l’espace des configurations est $\Omega = \R^{3N}$ et $\psi(x,t) \in L^2(\Omega, \C)$.

\begin{Post}
	A tout système quantique correspond un espace de Hilbert complexe $\mathcal{H}$, tel que l’ensemble des états accessibles au système soit en bijection avec la sphère unité de $\mathcal{H}$.
\end{Post}
Dans la suite $\lVert\cdot\rVert$ et $\langle\cdot,\cdot\rangle$ désignent la norme et le produit hermitien associés à $\mathcal{H}$.
\subsubsection{Observables et deuxième postulat}
(talk about) Superposition des etats\\
(A beaucoup mieux traiter) (voir doc upmc)\\
En mécanique quantique, une grandeur ne prend une valeur déterminée que lors d’une mesure:
\begin{Post}
	A toute grandeur physique (scalaire) $\mathcal{A}$ correspond un opérateur $A$ auto-adjoint sur $\mathcal{H}$, vérifiant la propriété suivante : le résultat de la mesure d’une grandeur physique $\mathcal{A}$ ne peut être qu’un élément du spectre de $A$.
\end{Post}
La moyenne des mesures de $A$ est quant à elle égale à $\langle\psi|A|\psi\rangle$ où la notation $\langle\cdot|A|\cdot\rangle$ est définie par :
\begin{equation}
\langle\psi|A|\chi\rangle = \int_{\Omega} \bar{\psi}A\chi
\end{equation}
ou $\psi$ et $\chi$ sont des fonctions de $L^2(\Omega, \C)$ et $A$ un opérateur arbitraire défini de $L^2(\Omega, \C)$ dans lui-même.
(tableau observables)
\subsubsection{Equation de Schrödinger et troisième postulat}
L'équation de Schrodinger, conçue par le physicien autrichien Erwin Schrodinger en 1952, est une équation fondamentale en mécanique quantique. Elle décrit l'évolution dans le temps d’une particule massive non relativiste, et remplit ainsi le même rôle que la relation fondamentale de la dynamique en mécanique classique.
\begin{Post}
	Entre deux mesures, l’évolution de l’état est régie par l’équation de Schrödinger
	\begin{equation}
	i \frac{\partial }{\partial t} \psi (x,t) = H(x)\psi (x,t)
	\end{equation}
\end{Post}